## Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

### Spis treści
# Table of contents
1. [Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników](#introduction)
    1. [Wstęp](#paragraph1)
    2. [Podstawy składni](#subparagraph1)
        1. [Definiowanie nagłówków](#subsubparagraph1)
        2. [Definiowanie list](#subsubparagraph2)
        3. [Wyróżnianie tekstu](#subsubparagraph3)
        4. [Tabele](#subsubparagraph4)
        5. [Odnośniki do zasobów](#subsubparagraph5)
        6. [Obrazki](#subsubparagraph6)     
        7. [Kod źródłowy dla różnych języków programowania](#subsubparagraph7)
        8. [Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków](#subsubparagraph8)
2. [Edytory dedykowane](#paragraph2)
3. [Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów](#paragraph3)


### Wstęp <a name="paragraph1"></a>
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html**– służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex**(Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML**(Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>

![image-20221102183741930](C:\Users\Filip\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20221102183741930.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

![image-20221102184144627](E:\zad2\Obraz_2)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml



Przykład rozpakowania zawartości pliku test.docx poleceniem: unzip
$unzip -l test.docx

Archive: test.docx
Length Date Time Name

--------- ---------- ----- ----
573 2022-03-20 08:55 _rels/.rels
731 2022-03-20 08:55 docProps/core.xml
508 2022-03-20 08:55 docProps/app.xml
531 2022-03-20 08:55 word/_rels/document.xml.rels
1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml
2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml
853 2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml
257 2022-03-20 08:55 word/settings.xml
1374 2022-03-20 08:55 [Content_Types].xml

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

### Podstawy składni <a name="subparagraph1"></a>
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

#### Definiowanie nagłówków <a name="subsubparagraph1"></a>
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![Obraz_3](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_3.jpg)

#### Definiowanie list <a name="subsubparagraph2"></a>

![Obraz_4](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_4.jpg)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

#### Wyróżnianie tekstu <a name="subsubparagraph3"></a>

![Obraz_5](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_5.jpg)

#### Tabele <a name="subsubparagraph4"></a>

![Obraz_6](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_6.jpg)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

#### Odnośniki do zasobów <a name="subsubparagraph5"></a>

[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

[1]: http://google,com

##### Obrazki<a name="subsubparagraph6"></a>

![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

#### Kod źródłowy dla różnych języków programowania<a name="subsubparagraph7"></a>

![Obraz_7](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_7.jpg)

#### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków<a name="subsubparagraph8"></a>

![](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_8.jpg)

#### Edytory dedykowane<a name="subparagraph2"></a>
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io/ online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![Obraz_9](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_9.jpg)

#### Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów<a name="subparagraph3"></a>

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![Obraz_10](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_10.jpg)

![Obraz_11](C:\Users\Filip\Pictures\Saved Pictures\Obraz_11.jpg)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
